%==========================================================
%        Document: PPGM-UEFS
%        File....: Agradecimentos.TEX
%        Author..: Gilney Zebende
%        Date....: 24 de abril de 2018
%==========================================================
% Neste arquivo de agradecimentos é preciso usar \\ para saltar parágrafos.

\begin{agradecimentos}

Agradeço ao Prof. Dr. Daniel G. Costa por ter sido um excelente orientador, desde a época do mestrado. Foi a partir das suas valiosas orientações, ensinamentos e conselhos que pude crescer como pesquisador e adquirir a prática da escrita de artigos. Agradeço também por suas ideias e sugestões, desde temas de artigos ao projeto do doutorado. Além disso, com sua ajuda pude alcançar um dos meus sonhos como acadêmico que era estudar por uma temporada no exterior, que foi possível através do período de doutorado sanduíche na FEUP. Muito obrigado.

Por falar em FEUP, agradeço também aos professores Dr. Paulo Portugal, que me recebeu para o doutorado sanduíche, e Dr. Francisco Vasques, que além de participar conosco nas pesquisas conseguiu viabilizar minha hospedagem na cidade do Porto.

Agradeço à minha família, minha esposa Alice e meu filho Gustavo, que aturaram meus momentos de concentração total, nos quais eu não podia me dedicar muito a eles como esperado e também por serem minha motivação de crescimento constante. Sem eles eu não teria tanto gás pra trabalhar.

Agradeço a todos do PPGM pelo excelente trabalho neste programa de pós-graduação. Através das aulas do doutorado pude melhorar ainda mais minha prática de pesquisa, além de conhecer novas ferramentas que acabaram sendo de grande valia durante minha pesquisa.

Por fim, agradeço a Deus pela força e inteligência para alcançar meus objetivos de vida. Mesmo com obstáculos, estou sempre conseguindo.

\vspace{2cm}

\noindent
\ppgmcidade, Brasil \hfill \theauthor\\
\ppgmdia\space de \ppgmmes\space de \ppgmano
\end{agradecimentos}
